&\\

Echtzeit-Thread& 
Vom Scheduler des Betriebssystems speziell priorisierter Thread
\newline \\

Enkopplungspunkt& 
Funktion in der Ausführungsabfolge des Echtzeit-Threads, an der die Umleitung des Aufrufstacks stattfindet
\newline \\
  
Implementieren eines Breakpoints& 
Überschreiben eines Befehls im Maschinencode des Prüflings durch den Befehlscode des Breakpoints. Der ursprüngliche Befehlscode wird zuvor zwischengespeichert.
\newline \\

Instruction-Level&
Programmcode auf Maschinenebene
\newline \\

Lineares Segment& 
Sequenzielle Folge von Maschinenbefehlen ohne Sprunganweisungen. Nur der erste Maschinenbefehl eines linearen Segments kann ein Sprungziel sein.
\newline \\

Programmdaten&
Informationen zum Prüflingsprogramm, die eine Inspektion des Prüflings auf Quellcodeebene ermöglichen. Sie werden i.\,A. vom Compiler gesammelt und nach Abschluss des Übersetzungsvorgangs dem Debugger zur Verfügung gestellt.
\newline \\

Regulärer Stackspeicherbereich& 
Speicherbereich des Aufrufstacks eines Threads im Stack Segment des Prozesses
\newline \\

Separater Stackspeicher& 
Speziell allozierter Speicherbereich für die Aufnahme der Stackframes aller nach der Umleitung des Aufrufstacks aufgerufenen Funktionen (im Heap Segment des Prozesses)
\newline \\

Sequenzieller Befehlsblock& 
Sequenzielle Folge von Maschinenbefehlen, die an einem Sprungziel beginnt und alle Maschinenbefehle bis zum nächsten Sprungziel enthält. Gegenüber den Grundblöcken im Compilerbau können sequenzielle Befehlsblöcke Sprunganweisungen an beliebigen Stellen enthalten.
\newline \\

Setzen eines Breakpoints& 
Registrierung eines Breakpoints gegenüber dem Debugger
\newline \\

Source-Level&
Programmcode auf dem Abstraktionsniveau einer höheren Programmiersprache
\newline \\

Umleitung des Aufrufstacks& 
Manipulaion der Stackregister des Prozessors. Die Stackframes aller nachfolgend aufgerufenen Funktionen werden in einem separaten Stackspeicher aufgebaut\newline \\

Zeitschranke& 
Fest vorgegebener Zeitpunkt an dem die Ergebnisse einer Berechnung vorliegen müssen und die Ausführung im Echtzeit-Thread zurückgekehrt sein muss
\newline \\

%Begriff& 
%Beschreibung
%\newline \\
